[
  {
    "question": "如何正确佩戴口罩",
    "answer": "一.N95口罩的佩戴方法(头戴式)：\n1)一手托住口罩，有金属片的一边向上；\n2)将下方系带拉过头顶放置于颈后双耳下；\n3)将上方系带拉至颈后双耳上方；\n4)将金属鼻夹按鼻梁形状压实，使口罩贴合面部。对口罩进行密闭性测试的方法：\n将双手完全盖住防护口罩， 快速呼气，若鼻夹附近有露气，应调整鼻夹，若漏气位于四周，应调整到不漏气为止。 \n二.医用外科口罩的佩戴方法(耳挂式)：\n1)口罩有颜色的一面向外，有金属片的一边向上，尽量不要用手触摸完外面再触摸里面， 以免造成细菌交叉污染；\n2)系紧固定口罩的绳子，或把口罩的橡皮筋绕在耳朵上，使口罩紧贴面部；\n3)口罩应完全覆盖口鼻和下巴；\n4) 把口罩上的金属片沿鼻梁两侧按紧，使口罩紧贴面部；\n5)不能应用于空气传播疾病的呼吸防护。"
  },
  {
    "question": "口罩的使用注意事项有哪些",
    "answer": "首先，一次性的口罩要避免反复使用，当出现以下情况时，也应及时更换口罩：\n1)呼吸的阻力明显增加时（呼吸有困难）。 2)口罩出现破损时。 3)口罩无法与面部紧密贴合时。 4)口罩受到了污染（如染有血渍或飞沫等异物时）。 另外，在佩戴口罩前后要格外注意：\n1)佩戴之前洗手。 2)脱下口罩时，应尽量避免触摸口罩向外部分，因为这部分可能已沾染病菌。 3)脱下口罩后，放入胶带或纸袋内包好，再放入有盖的垃圾桶内弃置。 4)没必要戴多层口罩，并不会增强防护效果，还可能出现呼吸困难。"
  },
  {
    "question": "冠状病毒体积很小，戴口罩能挡住吗",
    "answer": "口罩有用。因为口罩的作用是阻挡病毒传播的载体，而非直接挡住病毒。常见的呼吸道病毒的传播方式包括两种：\n近距离的密切接触和远距离的气溶胶传播。所谓的气溶胶，一般我们能接触的就是患者的飞沫。合理佩戴口罩，可有效挡住飞沫也就能阻断病毒直接进入人体内。需提醒大家的是，不一定非要戴KN95或N95口罩， 一般的外科口罩也可阻挡大部分粘在飞沫上的病毒进入呼吸道。"
  },
  {
    "question": "怎样正确洗手更有效预防病毒",
    "answer": "需要勤用肥皂（或洗手液）和流动的清水洗手，打完肥皂或洗手液后要双手揉搓20s以上，揉出丰富的泡沫。不留死角的七步洗手法，简单来说，7个字：\n内、外、夹、弓、大、立、腕。"
  },
  {
    "question": "何时该洗手",
    "answer": "1)出门回家后；\n2)咳嗽、打喷嚏、擤鼻涕之后；\n3)想要触摸口、 鼻、眼之前；\n4)进食之前；\n5) 处理要烹饪的食材之前与之后；\n6)上厕所前、后；\n7)接触过动物之后。"
  },
  {
    "question": "不方便洗手怎么办",
    "answer": "如果在旅途中临时找不到可以洗手的地方，没有肥皂和清水， 可以随身准备一个含有酒精的消毒湿纸巾或免洗洗手液。使用含消毒湿纸巾要主要看便携消毒产品的使用说明，酒精含量要至少超过60%才能有效，最好能含有75%左右。如果某些交通工具不允许携带含有酒精的制品又没法用肥皂清水洗手，只好用一些普通的湿巾等产品清洁。"
  },
  {
    "question": "冠状病毒那么厉害，肥皂和清水洗手能管用吗",
    "answer": "有用。勤洗手，是预防鼻病毒、冠状病毒等病毒感染的明确措施之一。通过充分涂抹肥皂和揉搓动作，能有效清除皮肤表面的污垢和微生物，而流水冲洗掉肥皂也可以最大程度地减少对皮肤的刺激。基于此，国家疾病预防与控制中心、WHO及美国CDC等权威机构均推荐用肥皂和清水(流水)充分洗手。"
  },
  {
    "question": "天气寒冷，室内如何通风",
    "answer": "天气寒冷时，家里门窗长时间关闭，加之人员的活动、烹饪等行为，均会导致室内环境污染浓度逐渐增高，因此，应适当开窗通风换气。目前，国内外对通风换气没有明文的规定，因此建议通风换气宜根据室内、室外环境情况而定。户外空气质量较好时：\n早中晚均可通风，每次时间在15～30分钟；\n户外空气质量较差时，通风换气频次和时间应适当减少。"
  },
  {
    "question": "哪些人容易感染新型冠状病毒",
    "answer": "人群普遍易感。新型冠状病毒感染的肺炎在免疫功能低下和免疫功能正常人群均可发生，与接触病毒的量有一定关系。如果一次接触大量病毒，即使免疫功能正常，也可能患病。对于免疫功能较差的人群，如老年人及有基础疾病者感染后病情较重，儿童及婴幼儿也有发病。 是否感染主要取决于接触机会，并不是抵抗力强的人群感染的风险会更低。儿童的接触机会少，感染的几率低；\n同样的接触机会， 老年人、有慢性病的人以及抵抗力差的人感染几率更大。"
  },
  {
    "question": "疫情当前如何保护孩子",
    "answer": "儿童的易感性比成人低，并不意味着病毒不会感染儿童，只是相比之下，成人在外接触易感染场所的频率比儿童更多一些，同样情况下，儿童遇到新型冠状病毒也会感染。 对儿童来说，防范新型冠状病毒感染最好的办法是不要接触病人。建议儿童最好不要去公共场所。因为病人打喷嚏、咳嗽或大声讲话时产生的飞沫都具有一定传染性，儿童要去公共场所的话一定要戴口罩。"
  },
  {
    "question": "儿童发烧咳嗽怎么办，需要去医院检查吗",
    "answer": "要看情况，如果肯定没有接触过感染病人，也没有外出过，一般不可能受到新型冠状病毒感染。如果只是普通感冒，病情很轻，只是低烧，精神很好，那能不去医院就不去，要去也要去正规医院。新型冠状病毒感染的肺炎症状并不是个个都高烧，与感冒不太容易区别，普通人无法自行判断，医生也不是根据病情表现来判断的，主要还是根据流行病史。如果有感染源接触史，医生会高度怀疑，送去化验，才有结果。"
  },
  {
    "question": "如果出现发热怎么办",
    "answer": "若体温不超过38℃可在家休息、观察，注意:\n1)多喝水；\n2)服用一些减轻症状的感冒药；\n3)戴口罩；\n4)勤洗手；\n5)房间勤通风。如果还伴有以下情况，建议及时就近到医院就诊。\n一.在家观察休息后病情无好转，有明显的气短、憋喘等症状；\n二.近期近距离接触过有发热、咳嗽症状的患者，或去过武汉20染病疫情的地区；\n三.年龄在60岁以上，5岁以下，以及孕妇、有心肺、肾脏等基础性疾病和呼吸系统慢性疾病的人员。 另外，注意到发热门诊就诊需戴好口罩。当出现发热、高烧时， 为了避免出现交叉感染可优先考虑网上咨询医生、送药上门服务， 目前不少互联网医院等都设立了网上免费咨询，微医互联网医院还提供送药上门服务。实在不能减轻，或者高度疑似的患者可以就近去设有发热门诊的医院就诊，（部分发热门诊24小时开诊）。就诊时主动告诉医务人员近期活动地区，有无与发热、咳嗽等症状的患者近距离接触史，便于医务人员准确确定病情，采取及时适宜的治疗。 到医院探视病人时，注意加强个人防护，戴好口罩，回家后及时洗手。"
  },
  {
    "question": "如何快速获取“新型冠状病毒感染的肺炎医疗救治定点医院和发热门诊”",
    "answer": "2020年1月27日，国家卫生健康委宣传司联合腾讯健康，发布 “新型冠状病毒感染的肺炎医疗救治定点医院和发热门诊导航地图”。 目前，这份地图覆盖各省、自治区、直辖市及新疆生产建设兵团，363个城市，1512家医疗救治定点医院和11594家发热门诊，并且根据防控疫情变化随时更新。公众可以在微信“搜一搜”，搜索“定21点医院”或“发热门诊”，即可快速获得该地图，使用导航前往。如果当地政府有明确诊疗顺序规定的，按照相关规定有序就医。"
  },
  {
    "question": "新型冠状病毒是SARS病毒的进化版吗",
    "answer": "中国疾控中心目前已经得到了几十个早期患者的新型冠状病毒全基因组序列，发现新型冠状病毒和SARS在进化上离得比较近， 相当于SARS的远房亲戚。但这次发现的新型病毒不是网上传言的SARS的进化版，是一种全新的病毒。同时发现，新型病毒和在浙江舟山的一种蝙蝠身上的冠状病毒有90%的相似性，国外也有研究声称找到另一种蝙蝠携带的冠状病毒与这个病毒相似性达到96%，但即使同源性这么高，也不能认定新型冠状病毒就来自这种。"
  },
  {
    "question": "大蒜水可以治好新型冠状病毒感染的肺炎吗",
    "answer": "目前关于新型冠状病毒感染的肺炎的治疗没有特效药物，都是对症处理，即使是目前提示有效的抗HIV药物洛匹那韦、利托那韦也只是在临床研究和试用阶段。大蒜的主要挥发性成分大蒜油，据传可以抗菌、抗病毒、降血脂、降血压等作用，理由是里面含有一个叫大蒜油的活性成分。但最新的文献研究发现大蒜油的药理作用基本停留在动物模型或体外实验，目前还缺乏体内实验及临床实验的证据。退一万步讲，即使大蒜有抗病毒的作用也没办法预防新型冠状病毒，因为这是一个呼吸道疾病，除了经口进入，还会通过鼻腔、 不干净的手揉眼睛等进行传染，喝大蒜水既不能当口罩那样的物理阻挡也做不了化学预防，而且还难喝，大家就不要自讨苦吃喝大蒜水了。"
  },
  {
    "question": "打开家里空调和取暖器，室温增高到30℃能抗肺炎吗",
    "answer": "目前不能肯定有效。从一般规律来看，不管在30℃还是比较低的冬天的气温里，新型冠状病毒都会慢慢失去活性，在较低的温度失活比较缓慢，在30℃会快一点，在56℃失活的速度最快。 从阻断病毒传播来说，30℃度肯定比冬天的气温要好一些，只是不知道能好多少。所以，如果认为环境中会有病毒存在，如果条件允许，把温度提高到30℃，可能会有一定的效果，但是需要以人体的感觉来作为参考，千万不要让身体觉得难受。"
  },
  {
    "question": "室内用食用醋能杀灭新型冠状病毒吗",
    "answer": "不能。食用醋所含醋酸浓度很低，达不到消毒效果，同时易对人的眼睛和呼吸道造成刺激。"
  },
  {
    "question": "吃抗病毒药物，如磷酸奥司他韦等， 能预防新型冠状病毒感染吗",
    "answer": "虽然磷酸奥司他韦等是抗病毒药物，但目前没有证据显示其能够预防新型冠状病毒感染。"
  },
  {
    "question": "吃抗生素能预防新型冠状病毒感染吗",
    "answer": "不能。新型冠状病毒感染的肺炎病原体是病毒，而抗生素针对的是细菌。如以预防为目的，错误使用抗生素会增强病原体的耐药性。"
  },
  {
    "question": "吃维生素C能预防新型冠状病毒感染吗",
    "answer": "不能。维生素C可帮助机体维持正常免疫功能，但不能增强免疫力，也没有抗病毒的作用。疾病治疗过程中，摄入维生素C通常只是辅助性治疗手段。"
  },
  {
    "question": "带多层口罩可以更好地预防新型冠状病毒感染吗",
    "answer": "戴一个口罩就可以了，带上三四个口罩，会使你喘不过气来。因为空气无法从正面进入鼻腔，只能从侧面进入，反而起不到防护效果，另外不一定非要戴N95口罩。普通一次性医用口罩也可以阻挡飞沫传播。"
  },
  {
    "question": "此前流感高发时，很多民众接种了流感疫苗， 是否接种了流感疫苗就不容易被新型冠状病毒感染， 或者即使被感染，情况也没有那么严重呢",
    "answer": "流感疫苗主要是预防流感的，对新型冠状病毒感染无预防作用。所以接种了流感疫苗仍有可能感染新型冠状病毒，也可能出现严重症状。"
  },
  {
    "question": "什么是冠状病毒?",
    "answer": "冠状病毒为不分节段的单股正链RNA病毒，属于巢病毒目（Nidovirales）冠状病毒科（Coronaviridae）正冠状病毒亚科（Orthocoronavirinae），根据血清型和基因组特点冠状病毒亚科被分为α、β、γ和δ四个属。已知感染人的冠状病毒有6种，包括α属的229E和NL63，β属的OC43 和HKU1、中东呼吸综合征相关冠状病毒（MERSr-CoV）和严重急性呼吸综合征相关冠状病毒（SARSr-CoV）。此次从武汉市不明原因肺炎患者下呼吸道分离出的冠状病毒为一种属于β属的新型冠状病毒，2020年1月12日，世界卫生组织（WHO）将其命名为2019-nCoV。\n冠状病毒是自然界广泛存在的一大类病毒。是目前已知核糖核酸（RNA）病毒中基因组最大的病毒，该病毒在电镜下观察类似王冠而得名。冠状病毒仅感染脊椎动物，与人和动物的多种疾病有关，可引起人和动物呼吸道、消化道和神经系统疾病。"
  },
  {
    "question": "冠状病毒有什么样的理化特性",
    "answer": "冠状病毒对紫外线和热敏感，56摄氏度30分钟、乙醚、75%乙醇、含氯消毒剂、过氧乙酸和氯仿等脂溶剂均可有效灭活病毒。对冠状病毒理化特性的认识多来自对SARS-CoV和MERS-CoV的研究。"
  },
  {
    "question": "新型冠状病毒的形态和结构是什么样的",
    "answer": "新型冠状病毒属于β属的新型冠状病毒，有包膜，颗粒呈圆形或椭圆形，常为多形性，直径60～140nm。S蛋白位于病毒表面，形成棒状结枸，作为病毒的主要抗原蛋白之一，是用于分型的主要结构，N蛋白包裹病毒基因组，可用作诊断抗原。"
  },
  {
    "question": "新型冠状病毒与SARS冠状病毒、MERS冠状病毒有何不同",
    "answer": "众所周知，SARS（严重急性呼吸综合征）和MERS（中东呼吸综合征）比较严重，这次发现的新型冠状病毒与SARS冠状病毒和MERS冠状病毒有何不同，还在不断地认识过程中。从目前基因测序情况看，其基因特征与SARSr-CoV和MERSr-CoV有明显区别。目前研究显示与蝙蝠SARS样冠状病毒（bat-SL-CoVZC45）同源性达85%以上。体外分离培养时，2019-nCoV 96个小时左右即可在人呼吸道上皮细胞内发现，而在 Vero E6和 Huh-7细胞系中分离培养需约6天。"
  },
  {
    "question": "有针对新型冠状病毒的疫苗吗",
    "answer": "针对新型冠状病毒感染的疾病，目前尚无可用疫苗。研发新疫苗可能需要相当长的时间。据中国疾控中心介绍，目前已启动新型冠状病毒的疫苗研发，并成功分离病毒，正在筛选种子毒株。同时，中国疾控中心正在进行新型冠状病毒肺炎的药物筛选。"
  },
  {
    "question": "新型冠状病毒的传染源是什么",
    "answer": "目前新型冠状病毒的传染源尚未找到。这次发现的新型冠状病毒基因序列和SARS冠状病毒接近，而SARS冠状病毒已经证实起源于野生动物（蝙蝠）携带的冠状病毒，目前研究显示新型冠状病毒与蝙蝠SARS样冠状病毒（bat-SL-CoVZC45）同源性达85%以上。武汉最初收治病例多数有武汉市华南海鲜市场暴露史，这个市场同时还销售活体野生动物，摊主和顾客都有机会接触野生动物携带的冠状病毒。"
  },
  {
    "question": "哪些野生动物会携带冠状病毒",
    "answer": "很多野生动物都可能携带病原体，成为某些传染病的传播媒介，果子狸、蝙蝠、竹鼠、獾等是冠状病毒的常见宿主。\n武汉地区的病毒性肺炎疫情爆发，与2002年广东爆发的“非典”疫情有很多相似的之处：都发生在冬季，初始发生都起源于人与动物市场交易的鲜活动物接触，而且都是由未知的冠状病毒导致。\n由于武汉新型冠状病毒的进化邻居和外类群都在各类蝙蝠中有发现，推测武汉新型冠状病毒的自然宿主也可能是蝙蝠。如同导致2002年的SARS冠状病毒一样，新型冠状病毒在从蝙蝠到人的传染过程中很可能存在未知的中间宿主媒介。\n不要吃未经检疫的野生动物、生鲜等食品，比如路边摊售卖的肉食，不要为了“尝鲜”而冒险。"
  },
  {
    "question": "新型冠状病毒的传播途径是什么",
    "answer": "许多冠状病毒的天然宿主都是蝙蝠。蝙蝠很有可能就是武汉新型冠状病毒的原生宿主，经过演化变异，完成了蝙蝠-中间宿主-人的传播。不过，从蝙蝠到人可能还存在更多的中间宿主，目前还没有确认。\n主要传播方式是经飞沫传播、接触传播（包括手污染导致的自我接种）以及不同大小的呼吸道气溶胶近距离传播。\n前期各医院收治病例多数有武汉市华南海鲜市场暴露史，部分病例为家庭聚集性发病，医务人员感染风险高。从现在定义的急性呼吸道传染病推断，近距离飞沫传播应该是主要途径。\n目前，95%以上新型冠状病毒肺炎病例都跟武汉有关系，去过武汉，或者从武汉来。从一些聚集性病例的发病关联次序和医务人员感染的情况判断，人传人的特征十分明显，且存在一定范围的社区传播。"
  },
  {
    "question": "什么是密切接触者",
    "answer": "与发病病例（疑似和确诊病例）有如下接触情形之一者属于密切接触者：\n1.与病例共同居住、学习、工作或有其他密切接触的人员。\n2.诊疗、护理、探视病例时未采取有效防护措施的医护人员、家属或其他与病例有类似近距离接触的人员。\n3.病例同病室的其他患者及其陪护人员。\n4.与病例乘坐同一交通工具并有近距离接触人员。\n5.现场调查人员调查经评估认为符合条件的人员。"
  },
  {
    "question": "为什么要对密切接触者医学观察14天",
    "answer": "基于目前的流行病学调查，新型冠状病毒感染的肺炎的潜伏期一般为3至7天左右，最长不超过14天。\n目前对密切接触者采取较为严格的医学观察等预防性公共卫生措施十分必要，这是一种对公众健康安全负责任的态度，也是国际社会通行的做法。参考其他冠状病毒潜伏期、此次新型冠状病毒病例相关信息和当前防控实际，将密切接触者医学观察期定为14天，并对密切接触者进行居家医学观察。"
  },
  {
    "question": "什么是新型冠状病毒感染的肺炎",
    "answer": "新型冠状病毒感染的肺炎是2019年12月在湖北省武汉市发现的，证实由一种新型冠状病毒引起的急性呼吸道传染病。此新型冠状病毒是以前从未在人体中发现的冠状病毒新毒株，WHO将该冠状病毒命名为2019-nCoV，即新型冠状病毒。"
  },
  {
    "question": "现在能快速检测确诊新型冠状病毒感染吗",
    "answer": "在符合疑似病例标准的基础上，痰液、咽拭子、下呼吸道分泌物等标本行实时荧光 RT-PCR 检测 2019-nCoV 核酸阳性，即可作出病原学诊断。"
  },
  {
    "question": "新型冠状病毒感染患者的临床表现有哪些",
    "answer": "以发热、乏力、干咳为主要表现。鼻塞、流涕等上呼吸道症状少见。约半数患者多在1周后出现呼吸困难，严重者快速进展为急性呼吸窘迫综合征、脓毒症休克、难以纠正的代谢性酸中毒和出凝血功能障碍。值得注意的是重症、危重症患者病程中可为中低热，甚至无明显发热。部分患者起病症状轻微，可无发热，多在1周后恢复。多数患者预后良好，少数患者病情危重，甚至死亡。\n实验室检查：发病早期白细胞总数正常或降低，淋巴细胞计数减少，部分患者出现肝酶、肌酶和肌红蛋白增高。多数患者C反应蛋白和血沉升高，降钙素原正常。严重者D-二聚体升高。"
  },
  {
    "question": "如果出现早期临床表现，是否意味着自己被感染了",
    "answer": "如出现发热、乏力、干咳表现，并不意味着已经被感染了。但如果出现发热（腋下体温超过37.3摄氏度）、咳嗽、气促等急性呼吸道感染症状，且有武汉旅行或居住史，或发病前14天内曾接触过来自武汉的发热伴呼吸道症状的患者，或出现小范围聚集性发病，应到当地指定医疗机构进行排查、诊治。"
  },
  {
    "question": "去医院就医需要注意什么",
    "answer": "就医时，应如实详细讲述患病情况和就医过程，尤其是应告诉医生近期的武汉旅行和居住史、肺炎患者或疑似患者的接触史、动物接触史等。"
  },
  {
    "question": "新型冠状病毒感染的肺炎能治疗吗",
    "answer": "世界卫生组织发布了针对新型冠状病毒感染造成严重急性呼吸道感染的临床处置指南。目前对于新型冠状病毒所致疾病没有特异治疗方法。但许多症状是可以处理的，因此需根据患者临床情况进行治疗。此外，对感染者的辅助护理可能非常有效。中国疾控中心正在进行新型冠状病毒感染的肺炎的药物筛选。\n 2020年1月27日，国家卫生健康委医政医管局发布了《新型冠状病毒感染的肺炎诊疗方案》（试行第四版），为科学规范做好新型冠状病毒感染的肺炎病例诊断和医疗救治工作提供了进一步的指导。"
  },
  {
    "question": "中医药对新型冠状病毒感染的肺炎是如何认识的，有哪些作用",
    "answer": "本病属于中医疫病范畴，病因为感受疫戾之气，病位在肺，基本病机特点为“湿、热、毒、瘀”。本病具有传染性、致病性、流行性，属于中医感受天地间的杂气⸺疫疠之邪的瘟疫范畴。本病起于冬季，审症求因，其病邪性质为夹湿的疫疠毒邪，病机特点为“湿、热、毒、瘀、闭、脱”，湿毒起病，郁阻气机，枢机不利，继而出现了邪气袭肺、闭肺，毒损肺络、内闭外脱等临床演变过程，大部分病例病位在肺，逐渐顺利向愈，部分病例出现咯血、神昏、喘脱、死亡。本病可依据瘟疫、冬温、风温病，参照疫病表里、三焦和卫气营血传变规律进行辨证论治。各地可根据病情、当地气候特点以及不同体质等情况，参照附录1《新型冠状病毒感染的肺炎诊疗方案》（试行第四版）进行辨证论治。"
  },
  {
    "question": "新型冠状病毒重症病例基本的应对策略有哪些",
    "answer": "预检分诊，识别并分类严重急性呼吸道感染（SARI）患者；立即实施正确的感染预防与控制措施（IPC）；早期支持治疗与监控；采用临床标本用于实验室诊断；处理低氧性呼吸衰竭及急性呼吸窘迫综合征（ARDS）；脓毒性休克的管理；并发症的预防；抗病毒治疗；妊娠患者的特别注意事项。"
  },
  {
    "question": "当前防控疫情最有效的办法是什么",
    "answer": "早发现、早诊断、早治疗、早隔离，这是最有效的、最原始的防控办法。对已经确诊的患者进行有效隔离，减少接触是极为重要的，从公共卫生的角度来说是最重要的。"
  },
  {
    "question": "近期去过武汉，回到居住地后要注意什么，如出现临床症状，是否要做新型冠状病毒感染的肺炎相关检查",
    "answer": "回到居住地之后，可在2周内注意加强身体防护，关注自身身体状态。如果接到疾控部门通知，需要接受居家医学观察，不要恐慌，不要上班，不要随便外出，做好自我身体状况观察，定期接受社区医生的随访。如果出现发热（腋下体温超过37.3摄氏度）咳嗽、气促等急性呼吸道感染早期临床症状，请及时到当地指定医疗机构进行排查、诊治。"
  },
  {
    "question": "公众如何预防新型冠状病毒感染的肺炎",
    "answer": "（1）保持手卫生。咳嗽、饭前便后、接触或处理动物排泄物后，要用流水洗手，或者使用含酒精成分的免洗洗手液。\n（2）保持室内空气的流通。避免到封闭、空气不流通的公众场所和人多集中地方，必要时请佩戴口罩。咳嗽和打喷嚏时使用纸巾或屈肘遮掩口鼻，防止飞沫传播。\n（3）医院就诊或陪护就医时，一定要佩戴好合适的口罩。4至5小时更换一次为宜。\n（4）良好安全饮食习惯，处理生食和熟食的切菜板及刀具要分开，做饭时彻底煮熟肉类和蛋类。\n（5）尽量避免在未加防护的情况下接触野生或养殖动物。\n（6）如果您从外地返回居住地，请密切关注自己的健康状况。一般需要居家观察2周，每天测量体温并做好记录。观察期间减少外出，不参加聚会和集体活动。未出现症状的，观察期满2周解除观察。如有相关工作人员询问健康情况，请予以配合。\n（7）如出现发热症状，请及时到就近医院的发热门诊就诊，并立即向当地卫生部门报告。就医时主动告知医生旅行史及周围人员是否有类似病例，听从医生指引，配合卫生防疫人员完成流行病学调查。前往医院避免乘坐公共交通工具。"
  },
  {
    "question": "针对新型冠状病毒，应该选择哪种口罩",
    "answer": "根据口罩对病菌阻挡能力由强到弱排列，有以下几种口罩，优选最有效的N95口罩。\n（1）医用防护口罩：符合中国GB 19083-2010 标准，过滤效率大于等于95%（非油性颗粒物测试）。要求通过合成血液穿透测试（防止体液喷溅），符合微生物指标。\n（2）N95口罩：美国NIOSH认证，非油性颗粒物过滤效率大于等于95%。\n（3）KN95口罩：符合中国GB 2626 强制性标准，非油性颗粒物过滤效率大于等于95%。\n以上三种级别口罩的过滤效率的测试方法一模一样,所以过滤效率级别一致。一线医护人员才有可能遇到体液喷溅，或环境浓度很高的情况，才需要采用符合GB19083-2010标准的医用口罩。日常防护，采用符合标准的医用外科口罩,N95,KN95足够了，佩戴口罩的关键在于和面部的密合，不漏气。"
  },
  {
    "question": "如何识别口罩",
    "answer": "要看在口罩包装或者表面的小字里是否有“N95”或“KN95”标识。“N”指对非油性颗粒过滤效率95%，有些口罩只写“95%过滤细菌”等，都并不算是“N95”。医用外科口罩和普通医用口罩比较相似，主要为蓝色或绿色，但只有明确写明“医用外科”的字样，符合“医用外科口罩标准YY 0469-2011”才属于医用外科口罩。\n如果实在买不到最佳推荐的以上两种也不用过于忧虑，其他的普通口罩一样可以起到一定的阻挡飞沫的作用。总之，戴就比不戴强！"
  },
  {
    "question": "企业招不到人怎么办？",
    "answer": "疫情防控期间，招聘活动由线下全面转到了线上。有用人需求的企业，可联系当地公共就业和人才服务机构或登陆机构网站、微信公众号、手机客户端等渠道，按照提示注册单位基本信息，发布招聘岗位信息。企业也可直接联系人社部门提出需求。"
  },
  {
    "question": "政府保障重点企业用工都有哪些措施？",
    "answer": "对于重点企业，人社部门建立了24小时用工调度保障机制。重点企业是指生产应对疫情使用的医用防护服、隔离服、医用及具有防护作用的民用口罩等重要医用物资企业，生产上述物资所需的重要原辅材料生产企业、重要设备制造企业和相关配套企业，生产重要生活必需品的骨干企业，重要医用物资收储企业，为应对疫情提供相关信息通讯设备和服务系统的企业以及承担上述物资运输、销售任务的企业。\n各级人社部门指定专人对接，在国家政务服务平台、中国公共招聘网设立重点企业招聘专区，优先发布用工信息，通过本地挖潜、余缺调剂、组织见习、协调实习生等，满足重点企业阶段性用工需求。对当地难以满足的，在符合疫情防控要求的前提下，协助企业定向跨区域招聘。对具有一定规模的，通过联防联控机制协调交通运输部门制定运送方案，有条件的组织集中运送直达目的地."
  },
  {
    "question": "外地员工返岗或新招录的外地员工，需不需要隔离？",
    "answer": "不能。各类人力资源服务机构和用人单位不得发布拒绝招录疫情严重地区劳动者的招聘信息。各类用人单位不得以来自疫情严重地区为由拒绝招用相关人员。"
  },
  {
    "question": "企业开复工，要做好哪些疫情防控措施？",
    "answer": "企业要按照当地政府要求，根据生产经营特点，结合新冠肺炎疫情防控情况，认真做好复工复产前以及生产过程中防护、疫情应对、个体防护等疫情防控措施。生产过程中加强工作场所通风换气，提供口罩等防护用品、以及洗手等设施，做好工作场所、宿舍、食堂等区域清洁与消毒，尽量避免或减少员工聚餐和集体活动。"
  },
  {
    "question": "在疫情防控期间，企业是否可以延长工作时间？",
    "answer": "对承担政府疫情防控保障任务需要紧急加班的企业，在保障劳动者身体健康和劳动安全的前提下，企业经与工会和职工协商，可适当延长工作时间应对紧急生产任务，依法不受延长工作时间的限制。"
  },
  {
    "question": "疫情防控期间，企业实行特殊工时的批复时效到期，能否顺延？",
    "answer": "企业实行特殊工时的批复时效在疫情防控期间到期的，原批复有效期可顺延至疫情防控措施结束。企业应当在当地疫情防控结束后10个工作日内提交有关办理申请。"
  },
  {
    "question": "对不愿复工的职工，是否可以解除劳动合同？",
    "answer": "对不愿复工的职工，企业工会应及时宣讲疫情防控政策要求和企业复工的重要性，主动劝导职工及时返岗。对经劝导无效或以其他非正当理由拒绝返岗的，企业可依法予以处理。"
  },
  {
    "question": "职工因被依法实施隔离措施或因政府依法采取的紧急措施导致不能提供正常劳动的，企业能否解除劳动关系？",
    "answer": "不能。企业不得在此期间解除受相关措施影响不能提供正常劳动职工的劳动合同或退回被派遣劳动者。在此期间劳动合同到期的，分别顺延至职工医疗期期满、医学观察期期满、隔离期期满或者政府采取的紧急措施结束。"
  },
  {
    "question": "受疫情防控影响，企业集体合同到期后无法及时重新签订的，可否顺延集体合同期限？",
    "answer": "受疫情防控影响，企业集体合同到期后无法及时履行法定民主程序重新签订集体合同的，企业可以通过电话、短信、微信、电话会议等适当方式征求职工代表或者全体职工顺延集体合同期限的意见，双方协商一致后可以顺延集体合同期限，并以适当方式予以公示。"
  },
  {
    "question": "目前，盒马与餐饮企业的共享员工模式在媒体宣传的较多，如何看待疫情期间企业之间的“共享用工”？",
    "answer": "当前，一些缺工企业与尚未复工的企业之间实行“共享用工”，进行用工余缺调剂，一定程度上提高了人力资源配置效率。“共享用工”不改变原用人单位和劳动者之间的劳动关系，原用人单位应保障劳动者的工资报酬、社会保险等权益，并督促借调企业提供必要的劳动保护，合理安排劳动者工作时间和工作任务，保障劳动者身心健康。合作企业之间可通过签订民事协议明确双方权利义务关系。原用人单位不得以营利为目的借出员工。原用人单位和借调单位均不得以“共享用工”之名，进行违法劳务派遣，或诱导劳动者注册为个体工商户以规避用工责任。"
  },
  {
    "question": "对因依法被隔离不能提供正常劳动的，如何支付其工资报酬？",
    "answer": "对因依法被隔离导致不能提供正常劳动的职工，企业按正常劳动支付其工资。隔离期结束后，对仍需停止工作进行治疗的职工，按医疗期有关规定支付工资。"
  },
  {
    "question": "延迟复工或未返岗期间的工资待遇，该如何发放？",
    "answer": "在受疫情影响的延迟复工或未返岗期间，对用完各类休假仍不能提供正常劳动或其他不能提供正常劳动的职工，企业可参照国家关于停工、停产期间工资支付相关规定与职工协商，在一个工资支付周期内的按照劳动合同规定的标准支付工资，超过一个工资支付周期的按有关规定发放生活费。"
  },
  {
    "question": "受疫情影响，导致企业生产经营困难，暂无工资支付能力的，可否延期支付职工工资？",
    "answer": "对受疫情影响导致企业生产经营困难的，鼓励企业通过协商民主程序与职工协商采取调整薪酬、轮岗轮休、缩短工时等方式稳定工作岗位。对暂无工资支付能力的，企业经与工会或职工代表协商，可以延期支付职工工资。"
  },
  {
    "question": "企业员工工作期间感染新冠肺炎算不算工伤?",
    "answer": "《关于因履行工作职责感染新型冠状病毒肺炎的医护及相关工作人员有关保障问题的通知》（人社部函〔2020〕11号）中明确在新冠肺炎预防和救治工作中，医护及相关工作人员因履行工作职责，感染新冠肺炎或因新冠肺炎死亡的，应认定为工伤，依法享受工伤保险待遇。这是在抗击疫情期间，对于新型冠状病毒职业暴露风险高的从事预防和救治的医护及相关工作人员的特殊政策，体现了党和国家对医护和相关工作人员的关爱。如果不是从事新冠肺炎预防和救治的医护及相关工作人员，感染新冠肺炎是不能认定为工伤的。"
  },
  {
    "question": "阶段性减免企业养老、失业、工伤保险单位缴费和实施企业缓缴住房公积金政策具体包括哪些？",
    "answer": "2月18日，国务院常务会议决定，阶段性减免企业养老、失业、工伤保险单位缴费，以减轻疫情对企业特别是中小企业的影响，使企业恢复生产有个缓冲期。除湖北外各省份，从2月到6月可对中小微企业免征上述三项费用，从2月到4月可对大型企业减半征收；湖北省从2月到6月可对各类参保企业实行免征。同时，6月底前，企业可申请缓缴住房公积金，在此期间对职工因受疫情影响未能正常还款的公积金贷款，不作逾期处理。"
  },
  {
    "question": "企业职工是否可以延期办理退休申报？",
    "answer": "可以。对于未能及时办理新增退休人员申报的，经审核后，自审核次月起补发养老金。"
  },
  {
    "question": "企业是否可以逾期办理社保业务，是否影响个人权益？",
    "answer": "可以。因受疫情影响，用人单位逾期办理职工参保登记、缴费等业务，经办机构应及时受理。逾期办理缴费不影响参保人员个人权益记录，补办手续应在疫情解除后三个月内完成。"
  },
  {
    "question": "疫情期间，社会保险相关业务怎么办？",
    "answer": "推行“不见面”服务，指导各地将网上办事作为占主导地位的经办服务模式，普及“掌上社保”服务，方便群众足不出户办理业务。对参保登记、申报缴纳、关系转移接续等重点业务，开通社保微信等公众服务，实现网上申报缴费、移动支付。加快实现企业职工养老保险转移网上申请全覆盖，取消邮寄纸质凭证，做到网上办理、顺畅衔接。"
  },
  {
    "question": "失业保险稳岗返还政策主要内容是什么？",
    "answer": "对参保缴费1年以上、不裁员或少裁员的参保企业，可返还其上年度实际缴纳失业保险费的50%。2019年1月1日至2020年12月31日，对面临暂时生产经营困难但恢复有望的参保企业，返还标准是6个月的失业保险金或者3个月应缴纳社会保险费和参保职工人数确定。同一企业同一年度只能享受一次返还。"
  },
  {
    "question": "企业享受失业保险稳岗返还政策有什么新规定？",
    "answer": "扩大中小微企业稳岗返还政策受益面，疫情防控期间，对中小微企业降低了政策门槛，放宽了申领条件，规定裁员率不高于上年度全国城镇调查失业率控制目标，即5.5%；30人以下的企业不超过参保职工总数的20%，可以申请稳岗返还。同时，允许湖北等受疫情影响较大的重点地区，可根据实际将所有受疫情影响的企业裁员率标准确定为上年度城镇调查失业率控制目标。精准实施困难企业稳岗返还政策，支持符合产业发展方向、吸纳就业人数较多的企业；同时，允许湖北等重点地区在确保各项失业保险待遇按时足额发放的基础上，根据基金结余情况，参照困难企业稳岗返还标准，对由于保障供应而造成损失的企业给予倾斜支持。"
  },
  {
    "question": "企业复工复产后，对失业的参保职工，有哪些加强失业保障的措施，尤其是对湖北等重点地区有什么特殊支持措施？",
    "answer": "公布失业保险金网上申领平台，尽力实现不见面领金。直辖市、省会城市、计划单列市失业保险金网上经办平台网址、APP、二维码或公众号都已在人社部官网、官方公众号、国家社会保险公共服务平台上公布，各省、自治区陆续将公布已实现失业保险金网上申领地（市、州、盟）的网上经办平台；暂不具备网上申领条件的经办机构，公布办公电话或邮寄地址，尽可能实现不见面申领；确需现场办理的，采取告知承诺的方式，精简材料，优化流程，缩短办理时间，降低交叉感染风险，有效维护群众身体健康。\n 支持湖北等重点地区出台加强失业保障的特殊政策，出台文件明确“疫情防控期间，湖北等疫情严重地区受疫情影响失业的参保人员，可以通过失业保险基金，按照不高于当地失业保险金标准发放失业补助金，具体办法报请省级人民政府确定。失业保险金和失业补助金不得同时发放”。这项政策的基本含义是符合领金条件的失业人员可以领取失业保险金，达不到法定领金条件的失业人员可以领取失业补助金，确保疫情防控期间参保失业人员都能得到基本生活保障，解除后顾之忧。"
  },
  {
    "question": "疫情期间，创业担保贷款有什么支持政策？",
    "answer": "对已发放个人创业担保贷款，借款人患新型冠状病毒感染肺炎的，可向贷款银行申请展期还款，展期期限原则上不超过1年，财政部门继续给予贴息支持。对受疫情影响暂时失去收入来源的个人和小微企业，申请贷款时予以优先支持。"
  },
  {
    "question": "疫情期间，如何申领就业创业政策？",
    "answer": "用人单位和劳动者如果申请就业创业扶持政策、创业担保贷款，可先在线向当地人力资源社会保障部门提出申请。在已开通线上办理的地区，可直接在线办理。考虑到目前疫情形势，确需现场出示的申请材料可通过邮寄或快递方式向经办部门提交，确需实地核查的业务环节可由当事人先作出书面承诺，待疫情结束后补办。"
  },
  {
    "question": "受疫情影响的企业，组织职工参加线上职业技能培训的，是否可以领取补贴？",
    "answer": "可以。受疫情影响的企业在确保防疫安全情况下，在停工期、恢复期组织职工参加线下或线上职业培训的，可按规定纳入补贴类培训范围。"
  },
  {
    "question": "今年，专门为进城农民工提供就业服务的“春风行动”还开不开展？",
    "answer": "开展。疫情防控期间，为降低人员密集带来的扩散风险，暂停现场招聘和跨地区劳务对接，就业服务由线下全面转到线上，实施“就业服务不打烊、网上招聘不停歇”的线上春风行动。各地线上招聘活动信息将通过当地人力资源社会保障部门官网、公共就业和人才服务机构网站、微信公众号等渠道发布。同时，中国公共招聘网（www.job.mohrss.gov.cn）也将汇总发布各地的招聘活动和招聘岗位信息，大家可登录查询。"
  },
  {
    "question": "因新冠肺炎疫情导致当事人不能在时效内申请劳动人事争议仲裁的，如何处理？",
    "answer": "因受疫情影响造成当事人不能在法定仲裁时效期间申请劳动人事争议仲裁的，仲裁时效中止。从中止时效的原因消除之日起，仲裁时效期间继续计算。因受疫情影响导致劳动人事争议仲裁机构难以按法定时限审理案件的，可相应顺延审理期限。"
  },
  {
    "question": "确诊病例者担心病情严重，无法治愈，疑似病例者担心自己会被确诊，怎么办？",
    "answer": "1、增加对自身状态的理解度。现在很多的反应是对突发事件的正常反应，要认识到每个人在经历重大负性事件后都会有一些焦虑、担心等负性情绪，这些是正常反应，接纳并允许自己有这些情绪，并适度宣泄情绪。\n2、保持稳定状态。维持稳定的心理状态有助于减轻压力。稳定的心理状态可以通过一些稳定化技术实现，比如深呼吸放松、音乐放松、冥想等训练。\n3、采纳积极的应对措施。根据国际心理援助准则，采取积极的应对方式，包括获取良好的社会支持，与信任的人如家人、朋友电话、网络交流和沟通，做一些自己感兴趣或者能有愉悦感的事情。"
  },
  {
    "question": "密切接触者，担心自己受到感染，怎么办？",
    "answer": "1、关注积极信息，特别是疫情防控进展的积极信息。\n2、关注自我防护和应对压力的科学知识，掌握调整情绪状态和行为的科学方法。\n3、增强信心，让积极信息和科学知识发挥作用，认真配合社区和疾控部门的工作。"
  },
  {
    "question": "一线工作人员，如果心理负荷达到极限，怎么办？",
    "answer": "1、合理为这些人群设置工作持续时间，适当轮休，在他们工作之余的休息场所，能够播放一些轻音乐，让他们能够在休息时得到最快的、最好的放松。\n2、掌握一些宣泄负面情绪的方式方法，比如痛痛快快地找一个没人的地方，自己好好哭一场。比如花几分钟的时间做一些拳击性的运动。还可以去做一些语音聊天，找自己特别想聊的人说说话。\n3、积极地做一些方便的运动，比如室内的运动，打太极拳、举重、仰卧起坐等等。\n4、第一时间或者定期与家人沟通交流。要知道，对一个人的精神支持和心理支持，最重要的是来自于家人，来自于亲人，所以这时候我们多忙多累都需要和家人积极保持联系。"
  },
  {
    "question": "居家隔离的人，如果出现烦躁恐慌等情绪怎么办？",
    "answer": "1、制定一个计划。安排好每天要做的事情，特别是要保证规律的饮食和睡眠。\n2、钻研一件事情。看书、听音乐、写字、学习一项新技能等，并且享受这个过程。\n3、找到一种支持。来自家人和朋友的陪伴，是很重要的社会支持。认真地跟家人一起做家务和聊天。聊天的主题可以丰富一些，不要只聊疫情。没有跟家人在一起的，可以通过电话、视频聊天等方式跟家人和朋友保持联系。\n4、进行一项锻炼。心情烦躁时，做一遍八段锦或自己喜欢的室内运动。\n5、思考一些体验。思考自己可以从这段经历中获得什么有价值的人生体验。"
  },
  {
    "question": "总怀疑自己感染病毒怎么办？",
    "answer": "三大调整原则：\n一是全面观察自己的情况；\n二是用心倾听主流的声音；\n三是保持与家人及外界的联系。\n具体做法如下:\n1、每天适度关注疫情和了解防护知识，最好安排在每天固定时间。\n2、每天固定时间测量体温。\n3、调整生活状态，按日常生活规律生活，注意吃好睡好作息规律。\n4、找到信赖的家人、朋友聊天，通过微信、电话、网络联系。\n5、放松训练。如果感到不能放松做一做深呼吸、跟着音乐活动身体、做一些平时可以使自己感到愉悦的事情，想一想自己可以做些什么保持身体健康，利用这次待在家中的空闲时间做自己原来没时间做的事情：如读本小说、追部好剧等。\n6、如发现自己发热应及时就医。"
  },
  {
    "question": "学校推迟开学了，家长和孩子相处时间增加了，家长有焦虑情绪怎么办？",
    "answer": "对学龄前的孩子，家长的陪伴很重要。可以跟孩子一起设计一些互动的小游戏。如果孩子对疫情好奇和提问，家长应该认真对待孩子的提问，借这个机会教孩子学习健康知识、让孩子有安全感，安抚好孩子的情绪。"
  },
  {
    "question": "什么是防疫心理调适？",
    "answer": "心理调适是使用心理科学方法对人们的认知、情绪、意志等心理活动进行调节，以保持或恢复正常心理状态的实践活动。心理调适既可以帮助自己，也适用于帮助别人。面对突然发生的重大疫情，每个人都难免会受到不同程度的影响，产生焦虑、恐惧、愤怒等情绪。我们可以通过各种心理调节的方法缓解过度反应的情绪，增加抵抗疫情的能力，这就是防疫心理调适。"
  },
  {
    "question": "我家离疫区很远，周围也没有人感染病毒，我有必要进行心理调节吗？",
    "answer": "心理学家发现，他人的行为及行为后果也会对我们产生巨大的影响。虽然我们没有到过疫区，没有感染病毒，但听到、看到他人感染病毒甚至死亡，我们也会间接感受到患者的痛苦，这就是替代性“中毒”。同样的，如果他人看到我们通过进行心理调适，实现了身心健康，他们可能也会受到鼓舞，在出现心理困扰的时候及时寻求心理帮助"
  },
  {
    "question": "我怎样才知道自己（或家人）需要心理调适呢？",
    "answer": "面对疫情，我们或多或少都会出现一些如担心、紧张的消极情绪，这是非常自然且正常的现象，无需担心。但如果你和你的家人出现了以下这些症状，就说明你们的负面情绪超出承受范围，那就需要进行心理调适了：\n（1）一天中大多数时间都觉得很紧张、很焦虑，并且持续了好多天无法缓解；\n（2）身体上出现一些不适，如头疼、胃疼等，睡眠状况下降、食欲改变；\n（3）做平时喜欢的事也提不起精神；\n（4）脑海中反复出现一些不合理的想法和冲动，等等。"
  },
  {
    "question": "新闻里让大家戴口罩、少出门，可长辈却一直不听劝。我该怎么办？ ",
    "answer": "长辈可能会根据以前的生活经验来判断当下的事情，但又由于首次遇到而低估了问题的严重性。我们一方面可以用各种数据、图像形象来对大人们开展形势教育；另一方面也可以充分地向他们表达担心：“您如果感染了我会很担心的”。此外，也可以采用身边或附近的例子来提醒他们提高危机意识。"
  },
  {
    "question": "父母看了新闻变得很紧张，搞得我也紧张起来。紧张的情绪也会传染吗？ ",
    "answer": "是的，情绪是会在人与人之间“传染”的，这种“传染”之所以会发生，是因为人们天生就有感受他人情绪的能力，即“共情”的能力。共情是人们在遇到困难时彼此支持的基础。你之所以会被父母的情绪影响，是因为你主动选择关心家人，和他们一起分担紧张和压力，并不是被动地染上了坏心情。所以，你可以和家人一起做一些释放紧张情绪的小活动，如做些家务劳动、看看喜剧片、以及试着从不同的角度解读“新冠肺炎”事件，从中找到一些积极的、可能为生活带来改变的信号。"
  },
  {
    "question": "妈妈在家里隔几分钟就要洗手，每次要洗很久。她这是怎么了？ ",
    "answer": "预防疫情最好的办法就是勤洗手、少出门、戴口罩。及时洗手在疫情发生时是非常必要的，但过度频繁的洗手就没有必要了。由于对感染病毒的恐惧和焦虑超出了承受极限，有些人会产生强烈的不安全感，通过反复洗手、反复清洁、反复消毒等行为能暂时减轻这种不安全感。作为家人，你要“看到”妈妈内心的焦虑和害怕，避免不理解的指责和批评，多多给予妈妈拥抱和关心，你还可以邀请妈妈一起做一些缓解情绪的小活动。如果妈妈的症状没有得到好转，要建议妈妈寻求专业心理师的帮助。"
  },
  {
    "question": "只要我身边的人戴口罩不被感染，我就也不会感染病毒，所以只要别人戴口罩就好了。我这样想对吗？",
    "answer": "这样的想法是不对的。自己戴好口罩，做好防疫措施是自我控制能力强的体现。相反，如果没有足够的自我控制力，就会将自己的安危寄托在他人的身上。如果人人都想“搭顺风车”，通过他人防疫来保护自己的健康，会导致防疫责任的分散。所以从我做起，做好防疫措施，这既是对自己负责，也是为他人负责。"
  },
  {
    "question": "我是不是不正常了？",
    "answer": "人在面对危机的时候会出现一些身体和心理上的反应。包括：头晕心慌、食欲不振、睡眠质量下降、感到疲乏无力，或者震惊、焦虑、恐慌、愤怒，也有一些人容易与别人发生争吵或肢体冲突。这些反应在心理上称为应激反应，是人类在面对危机事件时的一种正常反应，因此不用为自己出现这些症状而过分紧张。"
  },
  {
    "question": "总是担心自己得病，自己或者身边的人咳嗽就感到害怕怎么办？",
    "answer": "我们要学会定期观察，每天监测自己的体温是否正常，除了咳嗽之外是否有其他症状出现。有一些人在这种特殊期间可能会由于极度担心自己是否患病而胡乱吃药，要避免过度应激反应，学会理性的分析自己当下症状，不能因为某一项症状而断定自己患有新型肺炎。"
  },
  {
    "question": "我已经十几天没有出门了，感觉非常无聊，要长出蘑菇了怎么办？",
    "answer": "面对这种情况我们有以下几点建议：\n1. 保持正常人际联系\n我们可以通过互联网的方式进行沟通与联系，多关心亲朋好友，你不会感到孤单。\n2. 享受平静的时光\n把“我不得不待在家里”变成“我可以享受待在家里的美好时光”，这种心态上的转变其实可以更好地帮助我们适应当下生活的改变。\n3. 制定日常生活计划\n现在回想一下，最近一周里你每天几点入睡？每天几点起床？每日三餐是否规律？当我们的日常生活节奏被打乱的时候，我们需要重建这种生活规律。"
  },
  {
    "question": "如何能够调节自己的情绪？",
    "answer": "调整情绪的方法有很多种，最简单的就是深呼吸，调整自己的呼吸节律，当然还包括肌肉放松训练、冥想放松训练、室内运动、听音乐等方法，都是可行有效的。"
  },
  {
    "question": "每天和父母“抬头不见低头见”，经常有矛盾冲突怎么办？",
    "answer": "在面对疫情的时候，任何人都可能会产生焦虑情绪，父母也不例外，我们要注意这些影响可能会导致我们与父母之间的矛盾产生。我们要避免无意中伤害家人的情况出现，多沟通、多理解、多关心，真实地表达，可以做一些家庭成员共同参与的事情，如看电影、看书等活动。我们平常总是因为学习、工作而忽略亲子之间的互动，父母不理解孩子，孩子拒绝父母的亲近，而现在正是一个改善亲子关系的好时机，要好好利用哦！"
  },
  {
    "question": "疫情引起的心理恐慌、各种情绪反应怎么办？",
    "answer": "面对这样一个大事件，我们都会自然地出现一些情绪反应，包括焦虑、抑郁、自责、愤怒等。\n我们要正视并接纳自己的情绪，不要因此责备自己是不是太脆弱、是不是意志不坚定，允许自己有这样的情绪反应。\n我们可以向亲友倾诉，或是做一些能帮助自己放松的事情，如看电影、听音乐、做手工，哪怕哭一哭也是可以的。\n同样，如果您身边的亲朋好友出现了这样的情绪反应，也不要责怪对方，我们应给予理解、接纳及支持。\n我们应将自己和家人的担心转化为具体行动，做好个人防护，帮助老人、儿童做好防护工作。\n如果您的情绪反应强烈且持久，自我调节无法缓解，可以通过心理热线寻求专业帮助。\n科技的发展让我们可以从不同的途径了解信息，但各种消息层出不穷，徒增了焦虑恐慌情绪。\n可以减少刷手机的时间，每天定时观看官方报道来了解疫情相关信息。不信谣、不传谣。"
  },
  {
    "question": "睡眠质量差、睡不着怎么办？",
    "answer": "面对肆虐的疫情，保持正常规律、健康的生活作息非常重要。\n我们应尽量保证生活的稳定，按时起居，虽然疫情期间我们不能外出活动，也可以在家进行适度锻炼，如瑜伽、健身操等，保证每日活动量。\n入睡前半小时避免使用电子产品，也能避免浏览太多信息引起强烈情绪反应，影响睡眠质量。\n"
  },
  {
    "question": "出现心慌、胸闷等症状，甚至怀疑自己得了新型冠状病毒肺炎怎么办？",
    "answer": "有些人出现了一些身体不适症状，甚至怀疑自己感染了冠状病毒。\n首先，我们要知道出现这些担心、怀疑也是自然的反应。\n我们身体出现不适症状时要注意监测。如果您确实有去过疫情高发区或接触过感染或疑似感染者，应注意及时向社区上报，做好居家隔离，定期监测体温等变化，必要时至专业发热门诊就诊。\n还有一种可能，因为焦虑、紧张等情绪导致我们出现心慌、胸闷等症状，在排除感染情况后，我们可以通过自我调节、放松训练等来缓解身体不适。\n还是像上面提到的，我们将这种担心和怀疑转化为具体行动，做好个人防护，少外出，不聚会，最大限度的减少感染的风险。"
  },
  {
    "question": "一线医务人员出现焦虑、恐惧等各种情绪怎么办？",
    "answer": "面对疫情，医务工作者日夜奋战，冲在一线，高强度的工作及被感染的风险，让医务工作者们在生理和心理上都承受了巨大的压力。\n在工作安排上，应合理排班，提前安排工作计划，让每个医护对自己的工作有充分的心理预期。一线人员应安排适当的休息，保证充分的睡眠及饮食。\n因担心家人感染，很多医务人员不敢回家。空间可以隔离，但爱不应隔离，与家人保持及时联系，从家人的支持和理解中吸取力量。\n接纳自己的情绪，医务工作者也是人，也会有情绪反应，会有焦虑、恐惧、害怕、绝望等情绪，不要因此自我贬低。当感到无法承受压力时，请及时向负责领导诉说，允许自己的“无能为力”。只有先照顾好自己，才能帮助病患。"
  },
  {
    "question": "在外地湖北人被拒绝、歧视，感到伤心无助、愤怒委屈。",
    "answer": "湖北是这次疫情最严重的省份，为了尽快打赢这场战斗，大多数在外省的湖北人都及时上报，自我隔离。很多酒店、民宿也为滞留外省的湖北人提供免费住宿及餐饮服务。\n不应盲目歧视、拒绝湖北人，在这场没有硝烟的战争中，我们面对的共同敌人是病毒。\n“隔离病毒，但不要隔离爱”。\n钟南山院士说“大家全国帮忙，武汉是能过关的！武汉本来就是一座英雄的城市”。\n待到风雨过后，春意盎然之时，我们再一同去武汉赏樱花、品美食。"
  },
  {
    "question": "疫情期间原有的精神障碍复发怎么办？",
    "answer": "疫情期间，一定要坚持规律服药。\n家属应做好服药督促，并注意观察患者病情变化，了解复发征兆。\n如出现病情波动，对于已在社区登记接受随访服务的患者，可以通过电话、微信或短信等形式主动向社区精防医生或村（居）民委员会的工作人员联系，寻求帮助。\n如出现症状明显波动，在做好防护的前提下到就近精神专科医院就诊。"
  },
  {
    "question": "疫情期间，在家觉得孤独无聊怎么办？",
    "answer": "疫情期间，宅在家中，我们应充实生活，转移注意力，不要长时间刷手机，可以做一些需要动些脑筋的活动。\n比如做一些运动健身、增进厨艺、整理房间、读书、学习一项新技能等，也可以与家人一起做游戏，促进家庭关系。\n虽不能聚会，我们也可以通过视频与亲朋好友联络，即沟通了感情，又避免增加感染风险。\n"
  }
]